# update-alternatives-mpi
## Как использовать ##

Для запуска, достаточно загрузить с gitlab:
```
git clone https://gitlab.com/kekekio/vermilion.git
```
Переходим в созданную папку:
```
cd vermilion
```
Можно запустить скрипт командой:
```
./update-alternatives-mpi.sh
```
(может потребоваться установить флаг `x` (см. Возможные ошибки: Permission denied).
<br>
Установка скрипта:
```
sudo dpkg --install update-alternatives-mpi_1.0-1_all.deb
```
Удаляется скрипт командой:
```
sudo dpkg --remove update-alternatives-mpi
```
В случае установки из .deb пакета, можно использовать скрипт в любом месте командой:
```
select-mpi
```

Будет выведен диалог выбора:
```
minato@mint# ./update-alternatives-mpi.sh 
There are 2 choices for the alternative mpi (providing /usr/bin/mpicc).

  Selection    Path                    Priority   Status
------------------------------------------------------------
  0            /usr/bin/mpicc.openmpi   50        auto mode
* 1            /usr/bin/mpicc.mpich     40        manual mode
  2            /usr/bin/mpicc.openmpi   50        manual mode
Press <enter> to keep the current choice[*], or type selection number:
```
Оболочка будет ждать выбора номера нужной конфигурации. В данный момент выбрана альтернатива /usr/bin/mpicc.mpich, возле её номера стоит звёздочка *. Вариант по-умолчанию указан как `auto mode` (в текущем выводе -- OpenMPI).
<br>
<br>
После выбора этой альтернативы, будет предложен выбор следующей (и так до конца списка, который фильтрует `grep`, см. Как работает скрипт). В моей конфигурации необходимо было выбрать 2 альтернативы: mpi и mpirun.

## Возможные ошибки ##



### Permission denied -- Установка разрешений для файла сценария ###
Если выскакивает ошибка Permission denied, то, возможно, нужно установить флаг `x` к файлу скрипта с именем `update-alternatives-mpi.sh`:
```
chmod +x ./update-alternatives-mpi.sh
```


### Не переключается специфическая альтернатива ###
Скрипт ищет простым грепом по запросу `mpi`. Если он не находит какую-то нужную альтернативу, то требуется вручную её найти, с помощью запроса `update-alternatives --get-selections`, после чего нужно нужно добавить её в массив `names`, внутри скрипта, для этого есть строка 8. Допустим, нам нужно дописать выбор альтернативы для mpirun, для этого допишем в строку 8 слово "mpirun":
```
...
7 #добавить выбор альтернативы:
8 names+=("mpirun") #сюда записать нужные названия
...
```
Сохраняем и запускаем скрипт.



### Скрипт находит альтернативы, которые не нужно менять ###
Чтобы исключить альтернативу из запроса скрипта, нужно удалить её из массива `names`, внутри скрипта, для этого есть строка 10(переменная exclude).<br> 
Допустим, нам нужно убрать выбор альтернативы для mpirun, для этого допишем в строку 10 слово "mpirun":
```
...
9 #исключить альтернативу:
10 exclude=("mpirun") #сюда записать нужные названия
...
```
Сохраняем и запускаем скрипт.




### Нужно востановить исходную конфигурацию ###

Скрипт не сохраняет настройки перед использованием, но если что-то пошло не так, то можно запустить переустановку одной из реализаций mpi, которая установит эту реализацию, как текущую альтернативу.
Допустим, восстановим OpenMPI:
```
sudo apt-get install --reinstall openmpi-bin
```



## Как скрипт работает ##




В Debian (или Ubuntu) с некоторых пор появился механизм для выбора альтернативных пакетов "[update-alternatives](https://manpages.ubuntu.com/manpages/trusty/man8/update-alternatives.8.html)". По-умолчанию все mpi-пакеты из репозитория устанавливаются с использованием этого механизма.
<br>
Я почитал документацию, посмотрел на свои пакеты, и просто грепнул список по mpi: `update-alternatives --get-selections | grep mpi` -- это даст нам список пакетов, которые нужно изменить. 
<br>
Пример на моей конфигурации:
```
minato@mint:~$ update-alternatives --get-selections | grep mpi
mpi                            manual   /usr/bin/mpicc.mpich
mpirun                         manual   /usr/bin/mpirun.mpich
```
Флаг `manual` означает, что используемая реализация задана вручную. В update-alternatives есть система приоритетов, по которой система может сама выбирать нужный пакет. Но мы хотим задавать их вручную. Чтобы получить только имена альтернатив, можно использовать команду awk `awk '{print $1;}'`. Пример вывода из моей системы:
```
update-alternatives --get-selections | grep mpi | awk '{print $1;}'
mpi
mpirun
mpi-x86_64-linux-gnu
```

 Для изменения алтернативы, можно использовать команду `update-alternatives --set "$name" "$location"` (как я сначала и сделал), либо её интерактивный вариант, который разрешает сивольные ссылки сам: `sudo update-alternatives --config $name`, именно она и используется сейчас в скрипте.





## License
GPL v3 (see license.txt for the GNU GENERAL PUBLIC LICENSE).
